\title{Математическое моделирование интегрально-оптического волновода в криволинейных координатах}

\paperid{195}

\author{Н. А. Немчанинова}


\address{Российский Университет Дружбы Народов, Россия, Москва, 117198, ул. Миклухо-Маклая д.6, 8(495)9550783, nanemchaninova@gmail.com}

\begin{abstract}
Моделирование поведения электромагнитной волны в  тонкопленочной структуре обычно представляют в компонентном подходе в декартовых координатах, хотя для структуры с цилиндрической или сферической формой  лучше использовать криволинейные координаты. В докладе представлен тензорный подход для решения задачи прохождения электромагнитной волны по волноводу, по мнению автора более подходящий для представления криволинейных координат.
\end{abstract}

\keywords{волновод, криволинейные координаты, тензор, уравнения Максвелла}

% На английском

\alttitle{Mathematical modeling of integrated optical waveguide in curvilinear coordinates}

\altauthor{N. A. Nemchaninova}


\altaddress{Peoples Friendship University of Russia, Russia, Moscow, 117198, Mikluho-Maklay st. 6, 8(495)9550783, nanemchaninova@gmail.com}


\begin{altabstract}
Modelling the bahavior of electromagnetic waves in a thin-film structure are usually done using component approach in Cartesian coordinates, althrough for the structure with a cylindrical or spherical shape it's better to use curvilinear coordinates. This report presents tensor approach for solving a promblem of propagation of  electromagnetic wave through the waveguide, which author considers more suitable for representing curvilinear coordinates.
\end{altabstract}

\altkeywords{waveguid, curvilinear coordinates, tensor, Maxwell's equations}

\maketitle

\section{Введение}
Для решения задач интегральной оптики традиционно используют компонентный подход~\cite{latex1,latex2}. То есть записывают уравнения Максвелла по компонентам вдоль выбранной оси, причем выбор зависит от поляризации. Данный подход используется  традиционно, просто потому, что так исторически сложилось.
В электродинамике (где решают похожие задачи) применяется иной подход – тензорный формализм. С учетом того, что преобразования инвариантны, вполне обоснованно использовать векторную и тензорную записи уравнений.
Причем данная запись упрощает выкладки в случае, если среда анизотропная, а структура не планарная, то есть имеет цилиндрическую или сферическую симметрию, как например, линза Люнеберга.

\section{Подходы к решению}
При рассмотрении волновода с неоднородной структурой, например, с нашлепкой можно использовать криволинейные координаты~\cite{latex2}, а также решать используя тензорный формализм. Можно пойти двумя путями: записать уравнения Максвелла сразу в векторном виде, либо произвести вычисления в тензорном виде, а результаты перевести в векторный вид.

Напомним общий вид уравнений Максвелла в гауссовой системе при отсутствии источников ($\rho = 0$, $\vec{j} = 0$) :
\begin{equation}
  \label{eq:maxwell_complex}
  \begin{aligned}
    \vec \nabla \times \Tilde{\vec{E}} &= \i k \mu \Tilde{\vec{H}}; \\
    \vec \nabla \times \Tilde{\vec{H}} &= - \i k \varepsilon \Tilde{\vec{E}}; \\
    \vec{\nabla}\cdot \Tilde{\vec{E}} &= 0; \\
    \vec{\nabla}\cdot \Tilde{\vec{H}} &= 0,
  \end{aligned}
\end{equation}
где $k=\frac{\omega}{c}$ есть волновое число.

Если использовать тензорную или векторную запись, то можно прийти к двум аналогичным записям той же системы уравнений.

Векторная запись:
\begin{subequations}
  \label{eq:maxwell_curv_vec}
  \begin{gather}
    \frac{1}{h_2 h_3}
    \left[
    \frac{\partial (h_3
      \Hat{E}_3)}{\partial x^2} - \frac{\partial(h_2
      \Hat{E}_2)}{\partial x^3}
    \right] =
    \i k \mu \Hat{H_1};\\
    \frac{1}{h_{1} h_{3}}
    \left[
    \frac{\partial (h_{1}
       \Hat{E}_{1})}{\partial x^{3}} - \frac{\partial(h_3
       \Hat{E}_{3})}{\partial x^{1}}
    \right] =i k \mu \Hat{H}^{2};\\
     \frac{1}{h_{1} h_{2}}
    \left[
    \frac{\partial (h_{2}
       \Hat{E}_{2})}{\partial x^{1}} - \frac{\partial(h_3
       \Hat{E}_{3})}{\partial x^{2}}
     \right] =
     \i k \mu \Hat{H}^{3};\\
    \frac{1}{h_{2} h_{3}}
    \left[
    \frac{\partial (h_{3}
       \Hat{H}_{3})}{\partial x^{2}} - \frac{\partial(h_2
       \Hat{H}_{2})}{\partial x^{3}}
      \right] =
      \i k \mu \Hat{E}^{1};\\ 
     \frac{1}{h_{1} h_{3}}
    \left[
    \frac{\partial (h_{1}\Hat{H}_{1})}{\partial x^{3}} - \frac{\partial(h_3\Hat{H}_{3})}{\partial x^{1}}
      \right] =
       \i k \mu \Hat{E}^{2};\\
    \frac{1}{h_{1} h_{2}}
    \left[
    \frac{\partial (h_{2}
       \Hat{H}_{2})}{\partial x^{1}} - \frac{\partial(h_3
       \Hat{H}_{3})}{\partial x^{2}}
    \right] =
       \i k \mu \hat{E}^{3};\\
\frac{\partial (h_{2}h_{3}\hat{E}_{1})}{\partial x^{1}} + \frac{\partial(h_{1}h_3\hat{E}_{2})}{\partial x^{2}}+ \frac{\partial(h_{1}h_2\hat{E}_{3})}{\partial x^{3}} =0;\\ 
\frac{\partial (h_{2}h_{3}\hat{H}_{1})}{\partial x^{1}} + \frac{\partial(h_{1}h_3\hat{H}_{2})}{\partial x^{2}}+ \frac{\partial(h_{1}h_2\hat{H}_{3})}{\partial x^{3}} =0.
\label{eq:maxwell_curv_vec-a}
  \end{gather}
\end{subequations}
Тензорная запись:
\begin{subequations}
  \label{eq:maxwell_curv_tensor}
  \begin{gather}
    \frac{1}{\sqrt{g}}
    \left[
      \frac{\partial {E}_3}{\partial x^2} 
      - \frac{\partial {E}_2}{\partial x^3}
    \right] =
    \i k \mu {H^1}; 
    \label{eq:maxwell_curv_tensor-a}
    \\
    \frac{1}{\sqrt{g}}
    \left[
      \frac{\partial {E}_1}{\partial x^3} 
      - \frac{\partial {E}_3}{\partial x^1}
    \right] =
    \i k \mu {H^2}; 
    \label{eq:maxwell_curv_tensor-b}
    \\
    \frac{1}{\sqrt{g}}
    \left[
      \frac{\partial {E}_2}{\partial x^1} 
      - \frac{\partial {E}_1}{\partial x^2}
    \right] =
    \i k \mu {H^3}; 
    \label{eq:maxwell_curv_tensor-c}
    \\
    \frac{1}{\sqrt{g}}
    \left[
      \frac{\partial {H}_3}{\partial x^2} 
      - \frac{\partial {H}_2}{\partial x^3}
    \right] =
    -\i k \varepsilon {E^1}; 
    \label{eq:maxwell_curv_tensor-d}
    \\
    \frac{1}{\sqrt{g}}
    \left[
      \frac{\partial {H}_1}{\partial x^3} 
      - \frac{\partial {H}_3}{\partial x^1}
    \right] =
    -\i k \varepsilon {E^2}; 
    \label{eq:maxwell_curv_tensor-e}
    \\
    \frac{1}{\sqrt{g}}
    \left[
      \frac{\partial {H}_2}{\partial x^1} 
      - \frac{\partial {H}_1}{\partial x^2}
    \right] =
    -\i k \varepsilon {E^3}; 
    \label{eq:maxwell_curv_tensor-f}
    \\
    \frac{\partial {E}^1}{\partial x^{1}} +
    \frac{\partial {E}^2}{\partial x^{2}} +
    \frac{\partial {E}^3}{\partial x^{3}} 
    = 0;
    \label{eq:maxwell_curv_tensor-g}
    \\
    \frac{\partial {H}^1}{\partial x^{1}} +
    \frac{\partial {H}^2}{\partial x^{2}} +
    \frac{\partial {H}^3}{\partial x^{3}} 
    = 0.
    \label{eq:maxwell_curv_tensor-h}
  \end{gather}
\end{subequations}

В векторной записи присутствуют коефициенты Ламе $h_{i} = \sqrt{g_{ii}} = \dfrac{1}{\sqrt{g^{ii}}}$ , а в векторной - тензор $g$, участвующий в тензоре Леви-Чевиты.
\section{Выводы} 

Использование тензорного формализма для решения задач интегральной оптики упрощает выкладки для криволинейных координат. Также позволит получить более простую запись для анизотропной среды.

\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{latex1} \textit{Хансперджер Р.} Интегральная оптика.~---М.: Мир, 1985. 384~c. 
\bibitem{latex2} \textit{Морс Ф.М., Фешбах Г.} Методы математической физики.~-- ИЛ, 1958. Стр. 31-60.
\end{thebibliography}

\makealttitle

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../default"
%%% coding: utf-8-unix
%%% End:
